{
    "info": "La Vuelta 2024–2025. Зима. Игра 5. Темы: 1) Африканское наследие ЮНЕСКО. 2) Мыльная тема. 3) Д. Г. 4) Вокруг предметов на кухне. 5) Сломанная тема. 6) Красивая тема. 7) Птицы в культуре.",
    "themes": [
      {
        "name": "1. Африканское наследие ЮНЕСКО. Автор: Алексей Кураев.",
        "questions": [
          {
            "cost": 10,
            "question": "Абу-Мина — это центр паломничества христиан в Египте. По легенде, Абу-Мина стал местом погребения одного христианского мученика из-за того, что ОН, на котором везли тело, отказался двигаться дальше.",
            "form": "он",
            "answer": "верблюд"
          },
          {
            "cost": 20,
            "question": "В ответе короткое слово. В XVII веке остров Кунта-Кинте, расположенный в Гамбии, использовался европейцами для вывоза золота, слоновой кости, а также ЭТОГО ТОВАРА.",
            "form": "товар коротким словом",
            "answer": "рабы"
          },
          {
            "cost": 30,
            "question": "В III веке в тунисском городе Тисдр было построено сооружение, которое сейчас называют ИМ Тисдра. Одна статья отмечает, что сейчас сооружение посещают примерно полмиллиона человек в год — что лишь в 20 раз больше вместительности объекта.",
            "form": "он",
            "answer": "Колизей",
            "accept": ["амфитеатр"],
            "comment": "Тунис был римской провинцией, и там тоже строили сооружения на потеху публике."
          },
          {
            "cost": 40,
            "question": "По легенде, Моисей отправился в поход, чтобы захватить город Мерое. Чтобы справиться с некой опасностью в пустыне, Моисей приказал положить в каждую корзину по ибису и иногда выпускать птиц. Проделав такие действия, Моисей уподобился ЕМУ из более известной легенды.",
            "form": "он",
            "answer": "Святой Патрик",
            "comment": "В пустыне было много змей, от которых он избавился, выпуская ибисов."
          },
          {
            "cost": 50,
            "question": "Группа учёных проанализировала следы возрастом 7000 лет, обнаруженные на керамике в горах Акакус. Результаты исследования позволили заключить, что у тогдашних людей уже отсутствовала ОНА.",
            "form": "она",
            "answer": "непереносимость лактозы",
            "comment": "На керамике были обнаружены следы лактозы, что дало основание считать, что люди уже могли заниматься молочным хозяйством."
          }
        ]
      },
      {
        "name": "2. Мыльная тема. Автор: Алексей Кураев.",
        "questions": [
          {
            "cost": 10,
            "question": "Преступник по имени Мыльный Смит получил прозвище за то, что вкладывал в одну из упаковок мыла крупную купюру и далее проводил ЕЁ. Впрочем, приз всегда доставался подельнику Смита.",
            "form": "её",
            "answer": "лотерея"
          },
          {
            "cost": 20,
            "question": "[Ведущему: сделать паузу перед словом «США».] В рамках Иракского проекта по сохранению культурного наследия США вернули в страну позолоченную мыльницу, принадлежавшую ЭТОМУ ЧЕЛОВЕКУ.",
            "form": "человек",
            "answer": "Саддам Хусейн",
            "comment": "У кого-то золотые унитазы, а у кого-то мыльницы."
          },
          {
            "cost": 30,
            "question": "Зачёт по смыслу. Слухи об изготовлении ЕГО в середине XX века появились из-за неправильной расшифровки буквы «J» на ящиках.",
            "form": "зачёт по смыслу, оно",
            "answer": "мыло из человеческого жира",
            "accept": ["мыло из трупов", "мыло из евреев"],
            "comment": "Посчитали, что буква «J» обозначает евреев, хотя это было не так. К сожалению, мыло из человеческих трупов на самом деле производилось."
          },
          {
            "cost": 40,
            "question": "В 1887 году компания «Pears» полностью выкупила права на произведение У ЭТОГО ЧЕЛОВЕКА.",
            "form": "человек",
            "answer": "Джон Эверетт Милле",
            "comment": "Его картина «Мыльные пузыри» долгое время использовалась для рекламы марки мыла."
          },
          {
            "cost": 50,
            "question": "В 1248 году ЭТА КРЕПОСТЬ была захвачена войсками Адольфа Мудрого. Позже крепость получила название из-за дня, на который выпал захват.",
            "form": "крепость",
            "answer": "Санта-Барбара",
            "accept": ["крепость Святой Варвары"],
            "comment": "Названия часто давали по имени святого, в чей день произошло событие. «Санта-Барбара» — знаменитая мыльная опера."
          }
        ]
      },
      {
        "name": "3. Д. Г. Автор: Анастасия Белова.",
        "questions": [
          {
            "cost": 10,
            "question": "В ответе нечётное число. В 2019 году в матче молодежного Чемпионата мира Эрлинг Холанд забил ИХ в ворота Гондураса.",
            "form": "в ответе нечётное число, они",
            "answer": "девять голов",
            "comment": "А всего Норвегия забила 12 безответных мячей."
          },
          {
            "cost": 20,
            "question": "ОНА является особо охраняемой природной зоной. В 1977 году власти СССР даже запретили туристические посещения. Запрет сняли в 90-е, но сейчас в НЕЁ можно попасть только на вертолёте в ходе специального тура.",
            "form": "она",
            "answer": "Долина гейзеров",
            "comment": "Достопримечательность Камчатки."
          },
          {
            "cost": 30,
            "question": "В ответе односложная фамилия. В вольной экранизации 2007 года главная героиня носит имя Ди Джи в честь ЭТОЙ своей дальней РОДСТВЕННИЦЫ. В одном из эпизодов у Ди Джи случается видение: и родственница предстаёт в блестящих туфельках.",
            "form": "фамилия в ответе односложная, родственница",
            "answer": "Дороти Гейл",
            "comment": "Создатели отдали дань фильму 1939 года: героиня узнаёт, что она потомок Дороти Гейл, и встречает её в видении.",
            "source": "мини-сериал «Заколдованное королевство»"
          },
          {
            "cost": 40,
            "question": "Все гласные в ответе одинаковые. Одна из достопримечательностей Кольмара — ОН. ОН получил название за множество скульптур людей и животных, изображающих разные эмоции.",
            "form": "все гласные одинаковые, он",
            "answer": "Дом голов",
            "comment": "На фасаде дома 106 скульптур с гримасами."
          },
          {
            "cost": 50,
            "question": "Согласно легенде, ирландский герой Финн Маккул создал ЕЁ перед битвой с чудовищем, чтобы не промочить ноги в море. И так устал, что прилёг отдохнуть. Не исключено, что в «усталости» героя некую роль сыграла продукция из расположенной рядом деревни.",
            "form": "она",
            "answer": "Дорога гигантов",
            "comment": "Рядом находится Бушмилс со своей известной вискокурней."
          }
        ]
      },
      {
        "name": "4. Вокруг предметов на кухне. Автор: Родион Полевой.",
        "questions": [
          {
            "cost": 10,
            "question": "Впервые ЭТОТ ТЕРМИН был применён техасским фермером — тот, правда, описывал не форму объекта, а размер.",
            "form": "термин",
            "answer": "летающая тарелка",
            "comment": "По форме увиденное НЛО напоминало воздушный шар."
          },
          {
            "cost": 20,
            "question": "Опасная игра с ножом также имеет название «FFF», где первая и последняя буквы обозначают Five и Fillet, а вторая — ЭТО СЛОВО.",
            "form": "слово",
            "answer": "Finger",
            "accept": ["палец"],
            "comment": "Игра с ножом, где важно не попадать по пальцам."
          },
          {
            "cost": 30,
            "question": "«Тайна Келлса», получившая номинацию на Оскар, была частично создана при помощи ЭТОЙ ПРОГРАММЫ.",
            "form": "программа",
            "answer": "Blender",
            "comment": "Инструмент для работы с 3D-графикой используется и для создания анимации."
          },
          {
            "cost": 40,
            "question": "В ответе два слова. В средние века ТАКАЯ ОНА могла использоваться в качестве аналога удостоверения личности.",
            "form": "два слова, такая она",
            "answer": "серебряная ложка",
            "comment": "Чтобы доказать статус: «не хрен с горы». Отсюда выражение «родиться с серебряной ложкой во рту»."
          },
          {
            "cost": 50,
            "question": "Аналог шумовки, применяющийся в китайской кухне, получил название в честь ЭТОГО ЖИВОТНОГО.",
            "form": "животное",
            "answer": "паук",
            "comment": "Из-за формы, напоминающей паутину."
          }
        ]
      },
      {
        "name": "5. Сломанная тема. Автор: Герман Чепиков.",
        "questions": [
          {
            "cost": 10,
            "question": "Точный ответ не требуется. «Сломанные оковы» — это гимн Румынии, ставший таковым сразу после ЭТОГО СОБЫТИЯ. Предыдущим гимном был «Да здравствует король!».",
            "form": "точный ответ не требуется, назвать событие",
            "answer": "свержение монархии",
            "accept": ["установление социалистического строя"]
          },
          {
            "cost": 20,
            "question": "В конце ХХ века на телевидении выходило шоу «Пойми меня», повторящее правила ЭТОГО.",
            "form": "этого",
            "answer": "Сломанный телефон",
            "accept": ["Испорченный телефон"]
          },
          {
            "cost": 30,
            "question": "«Сломанное ухо» — это шестая часть приключений ЭТОГО ПЕРСОНАЖА, выпущенная в середине 1930-х. Как и предыдущая часть, произведение обыгрывает политические реалии того времени — на сей раз Чакскую войну.",
            "form": "персонаж",
            "answer": "Тинтин",
            "comment": "Альбомы комиксов Эрже часто отражали современные политические реалии."
          },
          {
            "cost": 40,
            "question": "Астролог Лука Горико советовал ЕМУ воздержаться от турниров, обратив внимание именно на сорокалетний возраст короля.",
            "form": "ему",
            "answer": "Генрих II",
            "comment": "Он умер от раны копья, раздробившего ему голову; это отразилось на эмблеме Екатерины Медичи."
          },
          {
            "cost": 50,
            "question": "В ответе несколько слов, одно из которых — фамилия. На картине «Сломанная колонна» можно заметить крошащуюся колонну, символизирующую ЕГО.",
            "form": "несколько слов, одно из которых фамилия, его",
            "answer": "позвоночник Кало",
            "comment": "Фрида написала картину вскоре после операции на позвоночнике из-за осложнений после серьёзной аварии."
          }
        ]
      },
      {
        "name": "6. Красивая тема. Автор: Алексей Полевой.",
        "comment": "Вопросы об изменениях своего тела, чтобы казаться красивее.",
        "questions": [
          {
            "cost": 10,
            "question": "Одна из операций по коррекции ИХ называется «Идеальная десятка». Уменьшение выпирающей косточки в операцию не входит.",
            "form": "их",
            "answer": "пальцы ног",
            "comment": "Их выравнивают по длине."
          },
          {
            "cost": 20,
            "question": "Следуя догме «красота в несовершенстве», многие японки носят аэба — накладной ОН, призванный исказить естественный изгиб губ. Обычно аэба закрепляется на тройке.",
            "form": "он",
            "answer": "клык",
            "accept": ["зуб"],
            "comment": "Поднимает губу изнутри; стоматологи считают это вредным для гигиены полости рта."
          },
          {
            "cost": 30,
            "question": "Зачёт по смыслу. Ещё одно из последствий ношения ИХ — опущение ключиц и деформация грудной клетки, в результате чего вверх выталкиваются четыре позвонка, что отмечали и этнографы.",
            "form": "зачёт по смыслу, их",
            "answer": "шейные кольца",
            "comment": "Традиция в ряде африканских и азиатских племён, где красивой считается длинная шея."
          },
          {
            "cost": 40,
            "question": "Зачёт по смыслу. В инструкции от Катерины Сфорца по применению средства для отбеливания кожи с мышьяком и известью С ЭТОЙ ЦЕЛЬЮ упоминаются две молитвы «Отче наш».",
            "form": "зачёт по смыслу, цель",
            "answer": "измерение продолжительности нанесения смеси на кожу",
            "accept": ["измерение времени"],
            "comment": "Если держать долго, то кожа отслоится до мяса."
          },
          {
            "cost": 50,
            "question": "Знаменитый пластический хирург, который популяризовал «BBL», даже нёс Олимпийский огонь в Рио-де-Жанейро. В аббревиатуре две буквы «B» РАСШИФРОВЫВАЮТСЯ ТАК.",
            "form": "расшифровываются так",
            "answer": "brazilian butt",
            "accept": ["brazilian bottom"],
            "comment": "BBL — Brazilian Butt Lift («бразильская подтяжка ягодиц»)."
          }
        ]
      },
      {
        "name": "7. Птицы в культуре. Автор: Родион Полевой.",
        "questions": [
          {
            "cost": 10,
            "question": "Лишь одна из реалий ответа удовлетворяет теме. ЭТИ ДВОЕ изображены на «Нидерландских пословицах» Брейгеля. Каждое животное — перед своим сосудом.",
            "form": "удовлетворяет теме только одна реалия, назвать двоих",
            "answer": "лиса и журавль",
            "accept": ["лиса и цапля"],
            "comment": "Персонажи известной басни."
          },
          {
            "cost": 20,
            "question": "ЭТО КОРОТКОЕ СЛОВО с одного из скандинавских языков переводится как «старая женщина», что объясняет, почему имя получила именно предводительница.",
            "form": "короткое слово",
            "answer": "Акка",
            "comment": "Акка Кебнекайсе — главная из гусей у Нильса; Акка и Кебнекайсе — также названия гор."
          },
          {
            "cost": 30,
            "question": "Петух Корнелиус является маскотом бренда, производящего ЭТО. В рекламных роликах Корнелиус не начинает кукарекать, пока не скушает ЭТО.",
            "form": "это",
            "answer": "кукурузные хлопья",
            "comment": "Маскот Kellogg’s; имя, вероятно, отсылает к corn."
          },
          {
            "cost": 40,
            "question": "Джузеппе Арчимбольдо создал серию из нескольких картин. На картине, подписанной ЭТИМ СЛОВОМ, видно множество птиц.",
            "form": "слово",
            "answer": "воздух",
            "comment": "Серия «Четыре стихии»: птицы представляют воздух, рыбы — воду и т.д."
          },
          {
            "cost": 50,
            "question": "В первых изданиях персонаж представлялся как владелец алмазных шахт, поэтому в одном выпуске фигурировал первый рэнд, который ОН, вероятно, украл.",
            "form": "он",
            "answer": "Флинтхарт Гломгольд",
            "comment": "Соперник Скруджа Макдака; изначально задумывался буром, но позже его «перепридумали»."
          }
        ]
      }
    ]
  }
  